\par Первым делом заметим, что можно рассматривать только ситуации, когда жук находится на краю линейки. Пусть жук не на краю линейки  и система находится в равновесии. Тогда можно  переклеить линейку и сместить жука в разные стороны таким образом, чтобы их центр масс остался на месте. При этом жук удалится от края стола, а система не выйдет из равновесия (центр масс не изменил своего положения).
\par Теперь посмотрим, что происходит, если жук находится на правом конце линейки. Так как по условию $l>\sfrac{L}{2}$, и сила тяжести линейки, и сила тяжести жука <<закручивают>> систему по часовой стрелке. Причём эти силы ничем не уравновешены, и система начнёт вращаться относительно точки $O_1$.
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale = 2.8]
	\pgfmathsetmacro{\a}{.5}
	\pgfmathsetmacro{\L}{3}
	\pgfmathsetmacro{\l}{2 * \L / 3}
	\draw [platform] (0,0) to (-1, 0) (0, -.8) to (0,0); 
	\draw [very thick] (-.5 * \a, 0) rectangle ++ (\a, \a);
	\fill (\l, \a) coordinate (J) rectangle ++ (-\L, .05);
%	\draw [<->] (.5 * \a + .1, 0) to node [midway, right] {$a$} ++ (0, \a);
	\draw [dashed] 
		(J) to ++ (0, .5) 
		(J) ++ (-\L, 0) to ++ (0, .5)
		(0, \a) to ++ (0, .5)
		(\l - .5 * \L, \a  -.45) to ++ (0, -.6);
	\draw [<->] (J) ++ (0,.4) to node [midway, above] {$L$} ++ (-\L, 0);
	\draw [<->] (0, \a) ++ (0, .3) to node [midway, below] {$l$} ++ (\l, 0);
	\draw [<->] (0, \a - .8) to node [midway, below] {$l - \sfrac{L}{2}$} ++ (\l - .5 * \L, 0);
	\draw [->, thick] (J) to node[midway, right] {$m_\text{ж} g$} ++ (0, -.3);
	\draw [->, thick] (J) ++ (-.5 * \L, 0) to node[midway, right] {$m_\text{л} g$} ++ (0, -.45);
	\draw [->, thick] (0, .5 * \a) to node [midway, right] {\small$Mg$} ++ (0, -.4 * \a);
	\filldraw (0,0) circle (.02) node [below right] {$O_1$};
    \begin{scope}[shift = {($(J)+(-.05,.12)$)}, xscale=-1]
		\pgfmathsetmacro{\r}{.03}
        \def\a{10}
        \fill (0, 0) circle (\r);
        \fill (\a:2.2 * \r) circle (1.2 * \r);
        \filldraw (180:\r) to[out = 90 + \a, in = 90 + \a] ++(180 + \a:4 * \r)
            to[out = -90 + \a, in = -90 + \a] ++(\a:4 * \r);
        \draw[thick] (-180 + 4 * \a:\r) -- ++(-180 - \a:1.2 * \r) -- (-4.5 * \r, -2.5 * \r);
        \draw[thick] (-180 + 6 * \a:\r) -- ++(-180:0.8 * \r) -- (-1.5 * \r, -2.5 * \r);
        \draw[thick] (-90 + 4 * \a:\r) -- ++(-1.7 * \a:1.2 * \r) -- (2.9 * \r, -2.5 * \r);
        \draw (\a:2.2 * \r) ++(60 : 1.2 * \r) to[out = 60, in = 120] ++(1.5 * \r, 0.5 * \r);
        \draw (\a:2.2 * \r) ++(50 : 1.2 * \r) to[out = 50, in = 120] ++(1.5 * \r, 0.5 * \r);
    \end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\par Разберёмся со случаем, когда жук сидит на левом краю линейки. Тогда при нарушении равновесия вращение начнётся относительно угла кубика ($O_2$)
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale = 2.8]
	\pgfmathsetmacro{\a}{.5}
	\pgfmathsetmacro{\L}{3}
	\pgfmathsetmacro{\l}{2 * \L / 3}
	\draw [platform] (0,0) to (-\l, 0) (0, -.8) to (0,0); 
	\draw [very thick] (-.5 * \a, 0) rectangle ++ (\a, \a);
	\fill (-\l, \a) coordinate (J) rectangle ++ (\L, .05);
%	\draw [<->] (.5 * \a + .1, 0) to node [midway, right] {$a$} ++ (0, \a);
	\draw [dashed] 
		(J) to ++ (0, .5) 
		(J) ++ (\L, 0) to ++ (0, .5)
		(-\a/2, \a) to ++ (0, .5);
%		(\l - .5 * \L, \a  -.5) to ++ (0, -.6);
	\draw [<->] (J) ++ (0,.4) to node [midway, above] {$L$} ++ (\L, 0);
	\draw [<->] (-\a/2, \a) ++ (0, .3) to node [midway, below] {$l-\sfrac{a}{2}$} ++ (-\l + \a/2, 0);
%	\draw [<->] (0, \a - .8) to node [midway, below] {$l - \frac{L}{2}$} ++ (\l - .5 * \L, 0);
	\draw [<->] (0, \a/2) to node [midway, above] {$\sfrac{a}{2}$} ++ (-\a/2, 0);
	\draw [<->] (-\a/2, \a/2) to ++ (-\l + \L/2 + \a/2, 0);
	\draw [<-, dashed] (-\a/2, \a/2) ++ (-\l/2 + \L/4 + \a/4, 0) to [out = -90, in =60] ++ (-.3, -.5) node [left] {$l - \sfrac{L}{2}-\sfrac{a}{2}$};
	\draw [->, thick] (J) to node[midway, left] {$m_\text{ж} g$} ++ (0, -.3);
	\draw [->, thick] (J) ++ (.5 * \L, 0) to node[midway, left] {$m_\text{л} g$} ++ (0, -.45);
	\draw [->, thick] (0, .5 * \a) to node [midway, right] {\small$Mg$} ++ (0, -.4 * \a);
	\filldraw (-.5*\a,0) circle (.02) node [below] {$O_2$};
    \begin{scope}[shift = {($(J)+(.05,.12)$)}, xscale=1]
		\pgfmathsetmacro{\r}{.03}
        \def\a{10}
        \fill (0, 0) circle (\r);
        \fill (\a:2.2 * \r) circle (1.2 * \r);
        \filldraw (180:\r) to[out = 90 + \a, in = 90 + \a] ++(180 + \a:4 * \r)
            to[out = -90 + \a, in = -90 + \a] ++(\a:4 * \r);
        \draw[thick] (-180 + 4 * \a:\r) -- ++(-180 - \a:1.2 * \r) -- (-4.5 * \r, -2.5 * \r);
        \draw[thick] (-180 + 6 * \a:\r) -- ++(-180:0.8 * \r) -- (-1.5 * \r, -2.5 * \r);
        \draw[thick] (-90 + 4 * \a:\r) -- ++(-1.7 * \a:1.2 * \r) -- (2.9 * \r, -2.5 * \r);
        \draw (\a:2.2 * \r) ++(60 : 1.2 * \r) to[out = 60, in = 120] ++(1.5 * \r, 0.5 * \r);
        \draw (\a:2.2 * \r) ++(50 : 1.2 * \r) to[out = 50, in = 120] ++(1.5 * \r, 0.5 * \r);
    \end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\par Запишем правило рычага относительно точки $O_2$ для случая, когда жук находится над столом
\begin{equation}
	M \cdot \frac{a}{2} = m_\text{ж} \cdot \left( l - \frac{a}{2} \right)
	+ m_\text{л} \cdot \left( l - \frac{L}{2} - \frac{a}{2} \right),
\end{equation}
Отсюда можно выразить массу жука
\begin{multline}
	m_\text{ж} = \frac{1}{2l - a}
		\left(\strut M \cdot a  - m_\text{л} \cdot \left( 2l - L - a \right) \right) 
		=\\=
		\frac{1}{35\unit{см}}
		\left(\strut
			22\unit{г} \cdot 5\unit{см} -
			15\unit{г} \cdot (40\unit{см} - 30\unit{см} - 5\unit{см}) 
		\right) = \frac{ 120 - 85 }{ 35 } \unit{г} = 1\unit{г}
\end{multline}
\answer{масса жука $1\unit{г}$}